【袋錢入你袋】美國政治菁英如何看中國：五種人物的分類

今年十一月美國將進行大選，候選人對中國的態度成了主要的議題之一。只是，近來觀察到在台灣人社團內的輿論討論，似乎有越來越兩極化的現象，對於所謂的親中/反中的判定，常只聚焦在特定領域。

剛好看到一篇智庫分析文（上報的李濠仲也針對此文發了一篇報導），我們覺得很值得大家參考，用不同的角度去看美國政治人物的立場。作者是哥倫比亞大學的合聘助理教授Fumiko Sasaki。她把美國檯面上的政治人物依照「理念 — 算計」和「親中 — 反中」這兩個維度分成了四個象限，並且依照這四個象限，標出五種類別的人。她認為，不論11月之後由誰勝出，台灣都應該鞏固與「strategic realists」、「liberal realists」這兩類人馬的關係。

雖然這些分類和結論的歸結都是依照作者本身的判斷，有討論的空間，但我們覺得這樣的框架蠻清楚的，可以讓大家有更多不同的思考角度去看待美國對中國的立場。

▍原文網址：
▍上報專欄主筆：

首先大家可以看到這張圖，垂直的這兩個分類，上方的「理念」就是真心相信該理念，下方「算計」的意思就是可以彈性改變立場，依照利益所在。水平的兩個分類，右邊是「反中、抗中」，左邊是親中，這就是字面上的解釋，很好理解。

1️⃣ 理念型（Ideologists）
最右上方的這類型的人是基於理念的反中，通常是反共產黨、人權倡議人士。有一些人對資本主義的信仰使得他們傳統上就反共產主義，基督徒也傾向反共，因為相信宗教自由。他們對於中共改革開放的要求是很高的（特別注意，美國很少有政界菁英認為必須消滅中共。目前的鷹派也只是要「對抗」中共而已），希望用更強硬的手段促成中共的改革開放。

代表人物：國務卿Mike Pompeo、副總統Mike Pence（皆為共和黨人以及福音教派）；共和黨參議員Marco Rubio、Ted Cruz、民主黨參議員Bob Menendez（皆為古巴難民後裔）、共和黨眾議員Mario Diaz-Balart（就是反共反極權）、副國安顧問Matthew Pottinger（在中國被極權暴力對待過）。

2️⃣ 貿易保護主義者（Protectionists）
這類人對中國批判是因為其不公平的經濟行為，像是偷竊智慧財產、強制技術轉移、國家補助企業。這些人也坐落在「理念」型的光譜，因為其貿易基本教義派的立場。在貿易談判的討論中，這些人有時候會被標示為nationalist，意思是說他們對中國強硬的立場，很多時候也是基於愛國主義這些理念。

代表人物：商務部長Wilbur Ross、美國貿易代表（2017接替Ross成為對中談判首席）Robert Lighthizer、白宮貿易政策辦公室主任Peter Navarro。

3️⃣ 商業型現實主義者（Business-realists）
這類人因為自身商業利益而強烈親中，他們不在乎對外交往對象是民主還是極權國家。有些代表人物對川普政府有很大的影響力。

代表人物：Sheldon Adelson（川普的大金主，億萬賭場富翁，以親中為名因為他2019有70%的收入來自澳門）、Stephen Schwarzman（億萬富翁，川普任期之初任命他為總統之「策略暨政策論壇」主席），原則上前國務卿Rex Tillerson、財政部長Steven Mnuchin也屬此類（最近川普的行政部門首長紛紛對中發表強硬談話，但Mnuchin並未在其中）。特別的是，美國對中國談判時的主要代表Lighthizer和Mnuchin，是一個鷹派一個鴿派的組合。

補充：中國過去投資巨額在商業巨頭上面，而他們也成功地遊說美國推出很多親中法案。（兩大黨都有，而且在最惠國待遇以及讓中國加入WTO等法案上，民主黨的反對都多過贊成喔！民主黨其實因為工會的關係，其實平均來看是比較反對貿易全球化的，共和黨和商業巨頭的關係較好些。所以我們一直強調親中反中不能二分法）

4️⃣ 策略型現實主義者 Strategic-realists
這類人想要維持美國在全球的軍事影響力，他們反對中國任何會縮減美國影響力的權力擴張，通常他們都在五角大廈與軍隊中。

代表人物：H. R. McMaster（川普的前國安顧問，也是著名2017年《國家安全戰略報吿》的主筆）、國防部長Mark Esper、參謀總長Mark Miley、共和黨參議員Tom Cotton、John McCain（已逝共和黨參議員，非常友台的著名退伍軍人）。

5️⃣ 自由派現實主義者 Liberal-realists
這類人主張透過外交手段（多邊手段）來極大化國家利益，他們不完全算是「算計」類型，因為還是相信民主以及基於規則的世界秩序。他們認為，美國必須和中國共存，即使雙方並非友善關係。他們通常會對中國壓迫、無視規則的作為非常批判。

（補充：這些人通常反對用強硬手段對付中國，其中有些人仍然認為「交往政策」才是最理想的方式，就是過去30年來的主流思想。必須注意的是，這群人的數量仍然很多，而且學院訓練出來的許多智庫研究者，政治工作者與助理們，其實仍然會以這類人為主。這類人物應該仍然是最主要、最多數的類別，影響力是不限黨派的）

代表人物：去年投書《中國不是我們敵人》的那100位連署人、著名智庫學者Michael Swaine、前國國駐華大使芮效儉Stapleton Roy、前國務院高層董雲裳Susan Thornton。

▍作者認為，在11月選舉過後，沒有選票壓力的情況下，川普很有可能歸隊business-realists；而拜登則是歸隊liberal-realists。但在選舉期間，可能還是會走ideologists的路線好召喚選票。

年底無論是誰勝出，作者都認為台灣應該鞏固與strategic-realists和liberal-realists這兩群人的關係。因為strategic-realists已經深深嵌在五角大廈的體制中，這群人會繼續推進阻擋中國制霸亞洲的目標。對他們來說，台灣的地理位置太重要了；而和liberal-realists交往的理由，則是因為這群人持續在學界和智庫界佔有強勢地位，這些智庫學者、政策界菁英，也是最容易入閣擔任重要職位的人。

我們認為，以目前蔡英文政府對國防發展（包含對美軍售）的重視，以及努力與美國智庫打好關係（其實這一直都是台灣駐美工作的重要環節，而且不會隨政黨輪替而改變）的路線來看，似乎和作者的結論相去不遠？

美國外交政策的制定，通常是各類人馬的角力，不同的組織之間（國會，國務院，國防部…etc）也會互相爭論與競逐影響力，不會是一兩個人決定的。

push

咁樣咪拜登當選對港台仲有利過侵?

考慮到抗中要聯繫埋其他盟友的話，可能係
不過唔知啊，響連登咁講只會畀人屌

值得一睇

自由派現實主義者 Liberal-realists
這類人主張透過外交手段（多邊手段）來極大化國家利益，他們不完全算是「算計」類型，因為還是相信民主以及基於規則的世界秩序。他們認為，美國必須和中國共存，即使雙方並非友善關係。他們通常會對中國壓迫、無視規則的作為非常批判。

即刻吹水左膠呀
共匪最唔驚呢D書生

// （補充：這些人通常反對用強硬手段對付中國，其中有些人仍然認為「交往政策」才是最理想的方式，就是過去30年來的主流思想。必須注意的是，這群人的數量仍然很多，而且學院訓練出來的許多智庫研究者，政治工作者與助理們，其實仍然會以這類人為主。這類人物應該仍然是最主要、最多數的類別，影響力是不限黨派的）
。。。
而和liberal-realists交往的理由，則是因為這群人持續在學界和智庫界佔有強勢地位，這些智庫學者、政策界菁英，也是最容易入閣擔任重要職位的人。//

【深度】【書評】大國攤牌：中美關係為何走到如今地步？

咪即係支那最中意

其實Trump都係被幕僚夾到對中強硬

經過國安法
未來佢地仲強唔強勢都成問題。

咁佢地影響力係大
你吹佢地唔漲

搞外交係咁㗎啦
個個都天生支持你的話你贏左啦，使乜遊說

即係侵仔要蠃

係
置頂篇書評都有仔細分析呢點

在11月選舉過後，沒有選票壓力的情況下，川普很有可能歸隊business-realists

共匪最鍾意同呢D人玩, 踩你一腳再扮哂野要談判傾完又再踩你一腳

因為共匪知道呢D人唔敢反台

留名學嘢

智庫學者的話本身作用就唔係出去談判
而係影響政策走向

例如對台軍售
本身因為台灣政府有遊說啲智庫

對華強硬就得啦

Then there’s the Hudson Institute, a right-leaning think tank with a long-standing hawkish anti-China posture. Hudson received over $100,000 from TECRO in 2018, according to their last annual report.

Without disclosing the potential conflict of interest, last month Hudson scholars Patrick M. Cronin and Ryan Neuhard proposed selling “cluster-munitions or incendiary weapons” so “Taiwan could credibly threaten non-military targets that have significant political value to [Chinese Communist Party] leadership,”

水洗都唔清

有料到

搞來搞去，太無意思。
大國如能都守護普世價值，把省下來的時間金錢精力去建設和修補，對世界不是更有利嗎？
話說回來，拜登不是有點老人病嗎？說話有時反應不過來。
還有，民主黨幾任總統，讓中國坐大，侵佔南海，這樣下去，誰都會受到威脅。

"簽訂"

wow 真係多謝曬

但係啲法案邊個制訂呢

睇埋佢啲o靚同民主黨係咩人多先啦

On9
睇埋佢啲o靚同民主黨係咩人多先啦

都係共和黨

但幕僚一般都係由總統揀卒,
總統意願係會為國家路線定方向

當你拜登上場, 會唔會有第2個龐貝奧, 萊特希澤, 納瓦羅?

所以搞外交根本唔係單靠人
仲要將啲成果制度化
咁先唔會人亡政息
政黨輪替根本唔到我地話事

對台灣來說，川普與拜登都有他們的問題。川普充滿不確定性，一上任立即退出TPP，讓台灣的滿心期待大破功，先前為了加入TPP的所有準備在失去最有力支持者下，也因此緩步下來。川普與蔡總統有電話會，但之後當提到是否要有第二次電話會時，冒出一句他會先問習近平。

而美國亞太副助卿黃之瀚來台灣參加美台商會謝年飯並演講，川普再聽到習近平告狀後對此大發怒氣。不管波頓書中川普把台灣比為小如筆尖，中國是大如書桌的比喻是否是事實，但一些已經知道的川普報導，的確在川普心中，台灣不是個重要的存在。否則不會質問國安幕僚，美國到底可以從防衛台灣得到什麼。

可是川普政府的政策與作為卻是歷年來最支持台灣者。國務卿、國安顧問、國防部長對台灣公開的讚美、為台贊聲、反對中國對台霸凌的言論所見多有，美國軍機與軍艦航經台海以及台灣周邊來抑制中國的騷擾，也變得十分密集。從2006以來買不到的F-16C/D，不僅去年成功，拿到的還是更好的F-16V，甚至過去企盼不到的M1A2戰車、MK-48重型魚雷、AGM-84魚叉反艦飛彈等，也看得出這些軍售對實質提升台灣國防能力的貢獻，過去所謂「防衛性武器」VS.「攻擊性武器」對台軍售的人為區分，現在也不再有。自1979以來，台美關係在川普當總統時的進展可說是最快之一，但川普個人是不是那麼喜歡台灣，似乎又是另一回事了。難怪有人會這麼認為「台美關係的發展是in spite of Trump不是because of Trump」。

至於拜登就是個傳統建制派出身者，長期任職參院，加上八年副總統經歷，使其對國際事務相當熟悉，相信美國盟邦會覺得與拜登交往比與說話霸氣十足的川普要容易得多。但拜登思考也就非常的約定俗成，說好聽點是具備可預測性，不會有太多的不確定，但若要期待他會大開大闔以面對危機，可能還要再想想。
。。。
面對美國大選的不確定性，最穩當的做法除了與兩邊都要能夠溝通外，另一種作為是讓現在既有的成就可以被制度化，讓這些成果不會因為領導者的更替而消失無蹤。有些成果必須自行政部門的作為上展現，但也有些可以透過國會立法或是國會的某些行動而得。讓既有成果制度化是我們可以努力的方向。

google下真係咁難？

而且在最惠國待遇以及讓中國加入WTO等法案上，民主黨的反對都多過贊成喔！

愛侵力

In spite of Trump

侵侵上台打電話去台灣，小英再當選時派幕僚賀祝蔡總統，拜登只係話Dr Tsai

連口頭都唔敢講蔡總統，你寄望上台會俾侵侵上台好

台灣左膠真易騙

Rubio係邊個黨

侵侵承認台灣國籍
代表侵侵嘅美國高官抵台，為首屆美台對話揭幕

侵侵個仔支持台獨
拜登同拜登個仔去邊？個仔幫手起集中營

我見到一樣野
係唔會有人又親中又有理念

分類分得幾好

但到最後睇到我一頭霧水 睇埋原文都唔知佢點樣結論出黎
當美國政府真係行習包子制 一人話事咩

超高質

親中無理念

民間有班左仔/Antifa

學界強勢地位同人數冇辦法轉換成對支那嘅壓力。

推願榮光歸香港

Rubio係邊個黨？

都係共狗

出唔出力打共匪唔知 呢條友真係好嘔心

好文共推

你唔會知。所以攪遊說最忌一注獨贏。一定要買多幾瓣。

垃圾文

高汁

分析得幾詳細
但最尾個推測完全係大問號
憑咩推斷trump同biden當選之後會歸咩隊
中間完全冇推論同論證

好文

好柒

trump換蓬貝奥都係因為對支共唔夠鷹
佢要顧住失業率同選票所以先低調

最近開咗個post，快啲入黎救救樓豬幫手like，好多泛民dislike我
Assemble

九東出現民主派自我攬炒！邊個係鬼？

大把
美國大把共產主義者
Antifa之流

不過唔係菁英

又一個共和黨議員幫台灣

美眾議員提案授權總統動武護台內容曝光》台澎金馬軍民生命遭威脅 美可出兵

咁做咩啱啱當選果陣無選票壓力都要搞貿易戰呢？

我咩都唔知

淨係知而家美國反共嘅聲音多過親共

2024pompeo plz

侵會歸隊business realists咩
其他republicans應該唔會比佢咁做卦

Sen. Brown, Sherrod [D-OH]* 05/04/2017
Sen. Gardner, Cory [R-CO]* 05/04/2017
Sen. Inhofe, James M. [R-OK]* 05/04/2017
Sen. Menendez, Robert [D-NJ]* 05/04/2017
Sen. Peters, Gary C. [D-MI]* 05/04/2017
Sen. Wyden, Ron [D-OR] 07/17/2017
Sen. Cruz, Ted [R-TX]

Wadiu戀童亂倫

呢篇文係翻譯
原文有解釋

Regardless of which candidate prevails in the election this fall, this anti-China campaign will not last long beyond the counting of the final ballot. If Trump successfully secures his second term, he will distance himself from the ideological camp as this would otherwise restrain his transactional instinct to benefit from dealings with China. Once re-elected, and relieved from the need to secure votes, even protectionists may not be relevant to Trump because he would rather deal with China for personal benefit. He will return to a business realist. Adelson is reported to intend to donate at least $100 million to the Trump campaign. As such, it will be difficult for Trump to remain tough on China.

If the Democrats win the White House, Joe Biden will tilt toward the liberal-realists for moderate confrontation with China. At his core, Biden is a liberal internationalist.

He will maintain harsh rhetoric on China for a period to not ignore the 66% of Americans who view China negatively. However, gradually, Biden will moderate the popular view on China to prevent it restraining him.

。。。
Neither Trump nor Biden will reflect the strategic-realists during the election campaign. Insisting that the U.S. should deter China militarily to maintain its influence in Asia will not garner votes for either candidate in the swing states where veterans are reported to be unhappy about the prolonged wars in the Middle East. Similarly, neither camp will advocate the liberal-realists because emphasising the importance of working constructively with China will not appeal to those voters either. Trump has taught them that China is the cause of their job loss and the pandemic deaths in the U.S.